# High Availability, High Load

## Введение

В этом уроке речь пойдёт о специфике работы RabbitMQ с высокими нагрузками (High Load) и обеспечением высокой доступности (High Availability). Мы рассмотрим различные методы увеличения производительности и горизонтального масштабирования, рассмотрим и настроим внутренние инструменты. Также по мере погружения постараемся изучить основные подводные камни всех подходов.

- Shovel
- Federation
- Балансировка нагрузки
- Кластеризация
- Кворумные очереди

## Shovel

Представляет собой просто **интегрированный в RabbitMQ перекладыватель сообщений из одного места в другое** (consumer+publisher).

Берет сообщения из одного RabbitMQ (очереди или exchange) и перекладывает в другой реббит (exchange или очередь). Не обязательно даже именно другой RabbitMQ, можно перекладывать, например, в тот же самый. Работает полностью по протоколу AMQP

Можно запустить как на стороне приёма, так и на стороне отправки. Обычно лучше настраивать его на стороне тех RabbitMQ количество которых может изменятся. Например, поднялся новый RabbitMQ, он запускает свой shovel и подключается к общему потоку, удалили RabbitMQ - удалили и shovel.

Также можно запустить shovel вообще на третьей стороне, например, запустить RabbitMQ вообще без очередей и обработки сообщений - только с shovel. Относительная легковесность RabbitMQ вполне себе это позволяет. Помогает отделить мух от котлет.

Шовелов (shovel) в одном инстансе RabbitMQ может быть несколько.

Динамический shovel настраивается после запуска rabbit через консоль/веб интерфейс/restapi. Статический - через конфиги. У каждого подхода свои плюсы и минусы, зависит от конкретного кейса использования. Динамические шовелы можно выгрузить через export_definitions. Нотация динамических и статических шовелов отличается радикально, хотя набор возможностей схож (статический умеет дополнительно в декларирование и несколько источников).

Если **не включать** опцию “Add forwarding headers” - работает весьма производительно. Для ускорения рекомендую запускать несколько инстансов одного и того же shovel даже в рамках одного rabbit - 3-4шт вполне себе увеличивают производительность, дальше уже прирост незначительный (упираются в rabbitmq). Похоже, что работают однопоточно.

Как и у многих плагинов - **RabbitMQ весьма скуп на логирование shovel**. Часто довольно сложно понять почему он не работает, хотя настроенный shovel уже какого-то дополнительного обслуживания не требует.

**Не умеет ни в какую, даже самую базовую логику.** Имейте ввиду - если вы захотите какое-то шардирование или базовую фильтрацию/дедупликацию - shovel этого не умеет, надо будет писать полностью своё решение (это не сложно)

**Shovel работает в кластере** - получаем все возможности кластеризации сразу, отказ одного сервера кластера не вызывает аварии, shovel перезапускается на другом узле кластера

Пример конфига для статического shovel (файл необходимо примонтировать в /etc/rabbitmq/advanced.config):

```erlang
[
{rabbitmq_shovel,
  [ {shovels, [ {test_shovel1,
                  [ {source,
                      [ {protocol, amqp091},
                        {uris, [ "amqp://rmuser:rmpassword@rabbitmq1" ]},
                        {queue, <<"gen1">>},
                        {prefetch_count, 10}
                      ]},
                    {destination,
                      [ {protocol, amqp091},
                        {uris, ["amqp://rmuser:rmpassword@rabbitmq2"]},
                        {declarations, [ {'exchange.declare',
                                            [ {exchange, <<"from_shovel">>},
                                              {type, <<"direct">>},
                                              durable
                                            ]}
                                        ]},
                        {publish_properties, [ {delivery_mode, 2} ]},
                        {add_forward_headers, false},
                        {publish_fields, [ {exchange, <<"from_shovel">>},
                                          {routing_key, <<"from_shovel">>}
                                          ]}
                          ]},
                    {ack_mode, on_confirm},
                    {reconnect_delay, 10}
                  ]},
                  {test_shovel2,
                  [ {source,
                      [ {protocol, amqp091},
                        {uris, [ "amqp://rmuser:rmpassword@rabbitmq1" ]},
                        {queue, <<"gen1">>},
                        {prefetch_count, 100}
                      ]},
                    {destination,
                      [ {protocol, amqp091},
                        {uris, ["amqp://rmuser:rmpassword@rabbitmq2"]},
                        {publish_properties, [ {delivery_mode, 2} ]},
                        {add_forward_headers, false},
                        {publish_fields, [ {exchange, <<"from_shovel">>},
                                          {routing_key, <<"from_shovel">>}
                                          ]}
                          ]},
                    {ack_mode, on_confirm},
                    {reconnect_delay, 10}
                  ]}
              ]}
  ]}
].
```

Настройки динамического shovel (в менеджмент интерфейсе):

![Untitled](images/Untitled.png)

Важные моменты конфигурации:

- Для vhost / (по умолчанию) **слеш в конце URI ставить не нужно** (например amqp://rmuser:rmpassword@rabbitmq1)
- **Add forwarding headers** - на порядок снижает производительность shovel
- **Не стоит оставлять Reconnect delay по умолчанию** (это 1 секунда, делайте хотябы 10)

## Federation

По сути у этого плагина есть два отдельных понятия - **federation exchange** и **federation queue.** 

Сразу хочу сказать, что **federation queue** я не смог настроить. Вся  документация в интернете только теоретическая, нет ни одного скриншота работающего federation queue. При настройке upstream на downstream серверах - очередь с аналогичными настройками появляется на upstream - но не происходит никакого консьюминга, никакой балансировки нагрузки. Ничего. Если вдруг у вас есть информация и примеры, как его правильно настроить - буду очень признателен данной информации.

**federation exchange** - штука уже более реальная, работающая. по сути подключает внутренний exchange downstream сервера к exchange upstream.

Каждый downstream получит копию сообщения пока подключен к upstream. Судя по всему никакого накопления данных для downstream не происходит - пока он не подключен - сообщения он теряет. Настройка Expires и Message TTL - не влияет на это поведение.

Не придумал кейсов, для чего это можно использовать, чего нельзя реализовать при помощи обычных shovel. И походу не я один.

По производительности, траблшутингу и гибкости мы имеем все минусы shovel, а еще допом его полную неуниверсальность. Наверное, поэтому в интернете очень мало информации про этот инструмент.

## High Load

Для начала надо понять что High Load - бывает разный, по сути highload - это момент когда ваш сервер перестал справляться с нагрузкой, это может случится даже на потоке в одно сообщение в секунду - например, если вы не успеваете его обработать за секунду. И вам нужны какие-то механизмы расшивания производительности - как вертикальные - наращивание мощностей (больше оперативки, больше процессоров…) - конечные по своей сути. Так и горизонтальные - наращивание инстансами - зачастую более предпочтительные, так как ограничены только бюджетами.

С какими типами высокой нагрузки мы можем столкнуться:

- **Большое количество соединений** - когда publisher больше, чем 1000шт - начинаются проблемы. Надо балансировать.
- **Большой поток сообщений** - надо потоки делить по rabbit, или балансировкой соединений или выделением балансирующего rabbit.
- **Большое количество открытий/закрытий коннектов/каналов** - желательно конечно не допускать такого, но если выбора нет - ставить amqproxy между publisher и rabbit.
- **Сообщения не успевают обрабатываться** - задача вне рамок этого урока, если не получается просто отскалить количество consumer - надо оптимизировать скорость обработки, rabbit тут уже при чем.

Далее обо всём по порядку

### Большое количество соединений от publisher

![Балансировка соединений.png](images/%25D0%2591%25D0%25B0%25D0%25BB%25D0%25B0%25D0%25BD%25D1%2581%25D0%25B8%25D1%2580%25D0%25BE%25D0%25B2%25D0%25BA%25D0%25B0_%25D1%2581%25D0%25BE%25D0%25B5%25D0%25B4%25D0%25B8%25D0%25BD%25D0%25B5%25D0%25BD%25D0%25B8%25D0%25B9.png)

Когда publisher больше чем 1000 штук - начинаются проблемы. Можно поднять количество доступных соединений, но как показывает практика от такого решения вылазят новые проблемы совсем в неожиданных местах. Правильнее будет поставить балансировщик соединений и запустить несколько инстансов rabbit для приёма сообщений:

![Балансировка соединений 2.png](images/%25D0%2591%25D0%25B0%25D0%25BB%25D0%25B0%25D0%25BD%25D1%2581%25D0%25B8%25D1%2580%25D0%25BE%25D0%25B2%25D0%25BA%25D0%25B0_%25D1%2581%25D0%25BE%25D0%25B5%25D0%25B4%25D0%25B8%25D0%25BD%25D0%25B5%25D0%25BD%25D0%25B8%25D0%25B9_2.png)

В качестве балансировщика соединений я рекомендую использовать [haproxy](https://hub.docker.com/_/haproxy). Я экспериментировал с разными балансировщиками и только haproxy дал стабильный результат. На практике nginx очень плохо справился с поддержанием соединений AMQP, хотя возможно есть какая-то секретная опция, которая решает эти проблемы.

Кстати в этой схеме уже добавляется некоторый слой отказоустойчивости - в случае выхода из строя одного из rabbit haproxy сбалансирует соединения по оставшимся rabbit.

Теперь сообщения со всех publishers будут собраны на разных инстансах RabbitMQ, остается их соединить в один общий RabbitMQ.

Для этого у RabbitMQ есть механизмы shovel и federate, оба вам помогут в данной ситуации, но я бы рекомендовал на данном кейсе использовать именно shovel, запущенный на каждом инстансе внешних RabbitMQ (ext 123):

![Балансировка соединений 3.png](images/%25D0%2591%25D0%25B0%25D0%25BB%25D0%25B0%25D0%25BD%25D1%2581%25D0%25B8%25D1%2580%25D0%25BE%25D0%25B2%25D0%25BA%25D0%25B0_%25D1%2581%25D0%25BE%25D0%25B5%25D0%25B4%25D0%25B8%25D0%25BD%25D0%25B5%25D0%25BD%25D0%25B8%25D0%25B9_3.png)

### Большой поток сообщений

Если же у вас проблема в производительности RabbitMQ при большом потоке сообщений - применяем аналогичную схему, только не соединяя все сообщения в один финальный RabbitMQ, а обрабатывающую сообщения на каждом инстансе:

![Балансировка соединений 4.png](images/%25D0%2591%25D0%25B0%25D0%25BB%25D0%25B0%25D0%25BD%25D1%2581%25D0%25B8%25D1%2580%25D0%25BE%25D0%25B2%25D0%25BA%25D0%25B0_%25D1%2581%25D0%25BE%25D0%25B5%25D0%25B4%25D0%25B8%25D0%25BD%25D0%25B5%25D0%25BD%25D0%25B8%25D0%25B9_4.png)

Также, как вариант - можно поставить один балансирующий RabbitMQ, работающий на самых простых и быстрых механизмах (fanout/direct exchange) и shovel нагребать сообщения из этого rabbit уже в отдельные RabbitMQ с более сложной и менее производительной логикой. Если ограничить длину сообщений со стороны этих внутренних RabbitMQ - можно гибко управлять нагрузкой. Тут shovel логичнее размещать со стороны внутренних RabbitMQ. Так проще будет добавлять в схему новые инстансы RabbitMQ.

![Балансировка соединений 5.png](images/%25D0%2591%25D0%25B0%25D0%25BB%25D0%25B0%25D0%25BD%25D1%2581%25D0%25B8%25D1%2580%25D0%25BE%25D0%25B2%25D0%25BA%25D0%25B0_%25D1%2581%25D0%25BE%25D0%25B5%25D0%25B4%25D0%25B8%25D0%25BD%25D0%25B5%25D0%25BD%25D0%25B8%25D0%25B9_5.png)

Понятное дело, что тут мы упираемся в производительность первого RabbitMQ, но если вам не хватает скоростей до 30000мпс - возможно вам вообще на таком проекте не подходит RabbitMQ, ну или можно разбалансировать LB:

![Балансировка соединений 5.1.png](images/%25D0%2591%25D0%25B0%25D0%25BB%25D0%25B0%25D0%25BD%25D1%2581%25D0%25B8%25D1%2580%25D0%25BE%25D0%25B2%25D0%25BA%25D0%25B0_%25D1%2581%25D0%25BE%25D0%25B5%25D0%25B4%25D0%25B8%25D0%25BD%25D0%25B5%25D0%25BD%25D0%25B8%25D0%25B9_5.1.png)

Всё что я говорил выше - работает и для кластеров - все правила - аналогичные.

### Большое количество открытий/закрытий коннектов/каналов

Желательно, конечно, не допускать такого, но если выбора нет - можно ставить [amqproxy](https://hub.docker.com/r/cloudamqp/amqproxy) между publisher и RabbitMQ - он примет на себя все пересоздания каналов - в результате RabbitMQ увидит только один канал в рамках которого происходит публикация. 

![Балансировка соединений 6.png](images/%25D0%2591%25D0%25B0%25D0%25BB%25D0%25B0%25D0%25BD%25D1%2581%25D0%25B8%25D1%2580%25D0%25BE%25D0%25B2%25D0%25BA%25D0%25B0_%25D1%2581%25D0%25BE%25D0%25B5%25D0%25B4%25D0%25B8%25D0%25BD%25D0%25B5%25D0%25BD%25D0%25B8%25D0%25B9_6.png)

> Важно - consumer не стоит подключать через этот сервис!
> 

Конечно все эти решения можно и нужно комбинировать в случае необходимости:

![Балансировка соединений 7.png](images/%25D0%2591%25D0%25B0%25D0%25BB%25D0%25B0%25D0%25BD%25D1%2581%25D0%25B8%25D1%2580%25D0%25BE%25D0%25B2%25D0%25BA%25D0%25B0_%25D1%2581%25D0%25BE%25D0%25B5%25D0%25B4%25D0%25B8%25D0%25BD%25D0%25B5%25D0%25BD%25D0%25B8%25D0%25B9_7.png)

AMQProxy умеет работать только с одним энтрипоинтом RabbitMQ, поэтому ставить его надо перед каждым.

Итого - для принятия высокой нагрузки наши основные инструменты это [haproxy](https://hub.docker.com/_/haproxy) - как балансировщик нагрузки по шардам, [amqproxy](https://hub.docker.com/r/cloudamqp/amqproxy) (если есть множественное пересоздание соединений для паблиша) а также shovel (или его самописный аналог) для переноса сообщений между инстансами и(или) кластерами RabbitMQ

## High Availability

Отказоустойчивость в RabbitMQ обеспечивается в первую очередь механизмами кластеризации - реально запуск одного инстанса rabbit - это уже запуск кластера, состоящего из одной ноды, кластеризация у RabbitMQ, что называется “by design”.

Классическая кластирезация в rabbit - это репликация очередей.

Для каждой очереди выбирается мастер нода - которая ответственна за обработку именно этой очереди. Если не настроить явным образом - очередь будет располагаться и работать только на этой ноде. Для классической репликации необходимо для очередей указывать дополнительные policy. В результате мы получим работу очереди на мастер ноде и репликацию состояния этой очереди на mirror-ноды(реплики). Количество реплик задается через policy для каждой очереди индивидуально.

Со стороны приложения нам не нужно узнавать какая из нод - мастер, работать можно с любой - запросы будут автоматически спроксированы на мастер ноду.

Понятное дело, что при отказе мастера такого кластера есть некоторый риск, что сообщения не успеют среплицироваться и на репликах будут не все данные. Для этого есть отдельный тип очередей - со своими ограничениями в том числе по производительности - quorum queue, они как раз предназначены для максимальных гарантий сохранности каждого сообщения в кластере. Про их специфику и ограничения можно почитать в официальной документации. По факту могу сказать, что производительность таких очередей в два раза ниже классических (а потребление ресурсов еще больше)

Работа кластера требует связности между нодами не более 30мс, что делает невозможным работу кластера между удалёнными ДЦ - для дублирования сообщений используются уже известные нам механизмы shovel и federation.

Ну и куда без haproxy - тут балансировщик помогает не только балансировать нагрузку по кластеру, но и обеспечить отказоустойчивость - мы используем его перед кластером чтобы не городить сложные коннекторы в приложениях - просто подключаемся к haproxy, а он уже точно подключит нас к работающему на данный момент узлу.

### Сетевая схема

Упрощенно кластер из 3х нод можно изобразить так:

![Кластер 1.png](images/%25D0%259A%25D0%25BB%25D0%25B0%25D1%2581%25D1%2582%25D0%25B5%25D1%2580_1.png)

С publisher:

![Кластер 1.1.png](images/%25D0%259A%25D0%25BB%25D0%25B0%25D1%2581%25D1%2582%25D0%25B5%25D1%2580_1.1.png)

В случае выхода из строя 1й ноды - работа publisher становится невозможной (без доработки коннектора)

![Кластер 1.2.png](images/%25D0%259A%25D0%25BB%25D0%25B0%25D1%2581%25D1%2582%25D0%25B5%25D1%2580_1.2.png)

Поэтому ставим балансировщик (consumer подключаем аналогично через балансировщик):

![Кластер 2.2.png](images/%25D0%259A%25D0%25BB%25D0%25B0%25D1%2581%25D1%2582%25D0%25B5%25D1%2580_2.2.png)

### Policy-HA

Давайте пройдёмся по аргументам очередей влияющиx на их поведение в кластере. Во первых **ha-mode** - указывает политику назначения реплик по нодам.

- **exactly** - просто по количеству реплик (мастер тоже считается репликой - поэтому 1 это ноль реплик, 2 - 1 реплика итд). Наиболее рекомендуемое значение. (количество задается через аргумент **ha-params**)
- **all** - просто на все ноды кластера.
- **nodes** - перечисление нод на которых требуется запустить реплики очередей (имена задаются через аргумент **ha-params**)

**ha-sync-mode** отвечает за добавление реплик

- **manual** - ручное управление, зеркала добавляются только когда основная очередь пуста или явной инициализацией процесса синхронизации. Значение по умолчанию
- **automatic** - полностью автоматическая синхронизация. Есть кейсы когда она может выстрелить в ногу - но в 90% случаев лучше использовать именно её.

### Логическая схема

Вот наш кластер, но уже применительно к очередям. Мастер очереди по факту создаются там, куда на момент декларирования был подключен канал (зависит от настроек балансировки). Если вы хотите явно создать мастер на конкретной ноде - можно подключиться к веб интерфейсу этой ноды и создать очередь оттуда. Ну вот например мы создали 4 очереди - 1 и 4 на первой ноде, 2 на второй, 3ю очередь - на третьей ноде. Пока мы не применим policy - никакой репликации и отказоустойчивости у нас не появится.

![Кластер 3.png](images/%25D0%259A%25D0%25BB%25D0%25B0%25D1%2581%25D1%2582%25D0%25B5%25D1%2580_3.png)

Добавляем policy:

**ha-mode: exactly**

**ha-sync-mode: automatic**

**ha-params** сделаем разными для разных очередей:

- Для первой и второй очереди - **ha-params: 3** - как мы видим появилось две реплики (итого три ноды заняты обслуживанием этой очереди)
- Для 3й очереди **ha-params: 2** - значит добавляется только одна реплика
- Для 4й **ha-params: 1**, значит что по факту никакой репликации не будет.

![Кластер 4.png](images/%25D0%259A%25D0%25BB%25D0%25B0%25D1%2581%25D1%2582%25D0%25B5%25D1%2580_4.png)

А дальше давайте всё ломать.

Что же произойдет если, к примеру, 1-ая нода выйдет из строя?

![Кластер 5.png](images/%25D0%259A%25D0%25BB%25D0%25B0%25D1%2581%25D1%2582%25D0%25B5%25D1%2580_5.png)

Для первой очереди инициируется выбор мастерноды, например, пусть ей станет 2я нода, а вот 4 очереди логично не повезло - она перестанет быть доступной:

![Кластер 6.png](images/%25D0%259A%25D0%25BB%25D0%25B0%25D1%2581%25D1%2582%25D0%25B5%25D1%2580_6.png)

Следом, чтобы жизнь не казалась сказкой падает 3 нода:

![Кластер 7.png](images/%25D0%259A%25D0%25BB%25D0%25B0%25D1%2581%25D1%2582%25D0%25B5%25D1%2580_7.png)

Для третьей очереди мастером переизбирается также 2 нода. Все три очереди работают на второй.

Допустим, что нам повезло и 1 нода ожила сама (ну или мы ей помогли):

![Кластер 8.png](images/%25D0%259A%25D0%25BB%25D0%25B0%25D1%2581%25D1%2582%25D0%25B5%25D1%2580_8.png)

1, 2 и 3 очереди **заново** среплицируются с мастера и станут репликами, 4-ая очередь оживет и останется мастером на этой ноде:

![Кластер 9.png](images/%25D0%259A%25D0%25BB%25D0%25B0%25D1%2581%25D1%2582%25D0%25B5%25D1%2580_9.png)

После синхронизации первые две ноды перейдут в стандартный режим работы.

Ну а теперь нам удалось запустить 3 ноду, но стейт на ней (например) был полностью утрачен:

![Кластер 10.png](images/%25D0%259A%25D0%25BB%25D0%25B0%25D1%2581%25D1%2582%25D0%25B5%25D1%2580_10.png)

Запустится репликация 1 и 2 очередей (тк для третьей необходимое кол-во реплик уже достигнуто):

![Кластер 11.png](images/%25D0%259A%25D0%25BB%25D0%25B0%25D1%2581%25D1%2582%25D0%25B5%25D1%2580_11.png)

И вот результат двух отключений нод. Теперь 1, 2 и 3 очереди работают на 2 ноде - это не изменится само только если вы явным образом не переключите мастер на другую ноду или же 2 нода не прикажет долго жить. (иногда для ребалансировки проще всего бывает именно перезагрузить самую живучую ноду)

![Кластер 12.png](images/%25D0%259A%25D0%25BB%25D0%25B0%25D1%2581%25D1%2582%25D0%25B5%25D1%2580_12.png)

## Практика

Сразу хочу оговориться что у RabbitMQ есть куча методик автоматического сбора кластера - как в кубере так и при помощи etcd consul итд - можете [поизучать документацию тут](https://www.rabbitmq.com/cluster-formation.html)

Мы же с вами будем пользоваться [базовой документаций](https://www.rabbitmq.com/clustering.html), отдавая команды на кластеризацию непосредственно в инстансы.

Теперь переходим к настройке кластера. Для этого нам понадобится docker-compose.yml c 3 реббитами (естественно с отдельными стейтами и разными портами)

Единственное отличие от того, что мы настраивали до этого - необходимость указать **RABBITMQ_ERLANG_COOKIE** - настройка, по которой будет осуществляться авторизация между узлами кластера. Такой способ передачи уже depricated, свежие версии RabbitMQ ругаются на эту опцию, но схема с созданием файла внутри контейнера нравится мне еще меньше. Можете самостоятельно изучить вопрос, как перейти на актуальную схему передачи COOKIE в сервера.

### Сборка кластера

Получаем примерно такой docker-compose.yml:

```erlang
version: "3.2"
services:
  rabbitmq1:
    image: rabbitmq:3.10.7-management
    hostname: rabbitmq1
    restart: always
    environment:
      RABBITMQ_DEFAULT_USER: rmuser
      RABBITMQ_DEFAULT_PASS: rmpassword
      RABBITMQ_ERLANG_COOKIE: SUPERSECRETCOOKIE
      RABBITMQ_SERVER_ADDITIONAL_ERL_ARGS: -rabbit log_levels [{connection,error},{default,error}] disk_free_limit 2147483648
    volumes:
      - ./rabbitmq-1:/var/lib/rabbitmq
    ports:
      - 15672:15672

  rabbitmq2:
    image: rabbitmq:3.10.7-management
    hostname: rabbitmq2
    restart: always
    environment:
      RABBITMQ_DEFAULT_USER: rmuser
      RABBITMQ_DEFAULT_PASS: rmpassword
      RABBITMQ_ERLANG_COOKIE: SUPERSECRETCOOKIE
      RABBITMQ_SERVER_ADDITIONAL_ERL_ARGS: -rabbit log_levels [{connection,error},{default,error}] disk_free_limit 2147483648
    volumes:
      - ./rabbitmq-2:/var/lib/rabbitmq
    ports:
      - 15673:15672

  rabbitmq3:
    image: rabbitmq:3.10.7-management
    hostname: rabbitmq3
    restart: always
    environment:
      RABBITMQ_DEFAULT_USER: rmuser
      RABBITMQ_DEFAULT_PASS: rmpassword
      RABBITMQ_ERLANG_COOKIE: SUPERSECRETCOOKIE
      RABBITMQ_SERVER_ADDITIONAL_ERL_ARGS: -rabbit log_levels [{connection,error},{default,error}] disk_free_limit 2147483648
    volumes:
      - ./rabbitmq-3:/var/lib/rabbitmq
    ports:
      - 15674:15672
```

> **SUPERSECRETCOOKIE** (да и логины пароли) ****лучше сменить на какой-то собственный для большей безопасности. Очень часто примеры из учебников доходят до прода неизменными(
> 

Чистим стейты (чтобы не мешались если вдруг остались, **не повторяйте это на проде!**)

```bash
rm -rf rabbitmq-*
```

Запускаем стенд

```bash
docker-compose up -d
```

Ждём подольше, сразу три инстанса запускаются не так быстро как один. Открываем интерфейс первой ноды (к ней мы и будем подключать остальные):

![Untitled](images/Untitled%201.png)

Тут мы обращаем внимание только на поле Cluster: **rabbit@rabbitmq1** - именно по этому имени мы будем дальше подключать ноды.

Далее надо зайти в каждый контейнер (rabbitmq2 и rabbitmq3) и выполнить следующие команды:

```bash
docker-compose exec rabbitmq2 bash 
rabbitmqctl stop_app
rabbitmqctl reset
rabbitmqctl join_cluster rabbit@rabbitmq1
rabbitmqctl start_app
```

> На первой ноде никаких действий не требуется!
Также мы увидим пачку warning - про depricated метод передачи COOKIE, игнорируем.
> 

Одной командой можно выполнить указанные действия так:

```bash
HOST=rabbitmq2; docker-compose exec $HOST rabbitmqctl stop_app && docker-compose exec $HOST rabbitmqctl reset && docker-compose exec $HOST rabbitmqctl join_cluster rabbit@rabbitmq1 && docker-compose exec $HOST rabbitmqctl start_app
HOST=rabbitmq3; docker-compose exec $HOST rabbitmqctl stop_app && docker-compose exec $HOST rabbitmqctl reset && docker-compose exec $HOST rabbitmqctl join_cluster rabbit@rabbitmq1 && docker-compose exec $HOST rabbitmqctl start_app
```

Заходим в интерфейс 1 ноды, проверяем состояние кластера:

![Untitled](images/Untitled%202.png)

**На этом сборка кластера завершена.**

Кстати, чтобы убрать ноду из кластера выполняем все теже команды - но без join_cluster:

```bash
docker-compose exec rabbitmq4 bash 
rabbitmqctl stop_app
rabbitmqctl reset
rabbitmqctl start_app
```

### Quorum queue

Можно сразу создать очередь с типом Quorum - и она сразу станет отказоустойчивой, размазавшись на все 3 ноды:

![Untitled](images/Untitled%203.png)

![Untitled](images/Untitled%204.png)

> +2 как раз значит что очередь обслуживает дополнительно +2 ноды
> 

Зайдя в очередь мы можем посмотреть подробности о лидере и членах кворума:

![Untitled](images/Untitled%205.png)

### Настройка балансировщика

Дальше будет удобнее если у нас будет балансировщик. Давайте добавим в наш docker-compose.yml такой сервис:

```bash
lb:
    image: haproxy:2.6.6-alpine
    restart: always
    volumes:
      - ./haproxy.cfg:/usr/local/etc/haproxy/haproxy.cfg
    ports:
      - 15671:15672
    links:
      - rabbitmq1
      - rabbitmq2
      - rabbitmq3
```

Вся логика haproxy кроется в монтируемом конфиге haproxy.cfg:

```bash
global
    daemon
    maxconn 10000

defaults
    mode    tcp
    timeout connect 5000
    timeout client  50000
    timeout server  50000

listen rabbitmq-web
    bind *:15672
    balance roundrobin
    server r1 rabbitmq1:15672 check inter 1s rise 1 fall 2
    server r2 rabbitmq2:15672 check inter 1s rise 1 fall 2 backup
    server r3 rabbitmq3:15672 check inter 1s rise 1 fall 2 backup

listen rabbitmq-amqp
    bind *:5672
    option clitcpka
    balance roundrobin
    server r1 rabbitmq1:5672 check inter 1s rise 1 fall 2
    server r2 rabbitmq2:5672 check inter 1s rise 1 fall 2
    server r3 rabbitmq3:5672 check inter 1s rise 1 fall 2
```

Для удобства он отправляет по умолчанию все запросы на первый rabbit и только в случае его отказа - на последующие.

AMQP можно настроить аналогичным образом - только без опции clitcpka - могут быть проблемы с поддержанием канала

Запускаем балансировщик и проверяем на порту 15671 работу веб-интерфейса

```bash
docker-compose up -d lb
```

![Untitled](images/Untitled%206.png)

### Репликация классических очередей

Создадим классическую очередь. Обращаю ваше внимание? что появилось поле Node - которое говорит какая нода станет мастером для этой ноды на данный момент.

![Untitled](images/Untitled%207.png)

В отличие от кворумной очереди - автоматически кластеризации не случилось, очередь работает только на одной ноде:

![Untitled](images/Untitled%208.png)

Для проверки можем выключить первую ноду

```bash
docker-compose stop rabbitmq1
```

![Untitled](images/Untitled%209.png)

Как мы видим кворумная очредь работает нормально, классическая - приказала долго жить. Вернем ноду в кластер

```bash
docker-compose start rabbitmq1
```

Теперь давайте создадим общее policy для всех очередей, чтобы все очереди в кластере сразу реплицировались хотя бы одной репликой. Сделаем намерено низкий приоритет, чтобы все приоритеты выше перекрывали это policy

![Untitled](images/Untitled%2010.png)

Готово, теперь у любой classic очереди в кластере будет 1 реплика(если не указано иное):

![Untitled](images/Untitled%2011.png)

добавим еще очередь classic2 и policy указывающей иметь 2 реплики (приоритет указываем выше чем у policy ha-all)

![Untitled](images/Untitled%2012.png)

![Untitled](images/Untitled%2013.png)

Теперь выключим rabbitmq1, чтобы убедится что кластеризация и репликация работает.

```bash
docker-compose stop rabbitmq1
```

![Untitled](images/Untitled%2014.png)

Состояние очередей:

![Untitled](images/Untitled%2015.png)

Дальше выключим ноду rabbitmq2:

![Untitled](images/Untitled%2016.png)

![Untitled](images/Untitled%2017.png)

Всё работает кроме кворумной очереди ввиду её специфики.

Можно отключить хоть все сервера, запустить надо будет минимум два - и всё поднимется обратно.

Итого - кластеризация работает.

### Shovel

Итак наша задача поднять “внешний” RabbitMQ и забирать оттуда сообщения при помощи shovel в наш кластер:

![Кластер 13.png](images/%25D0%259A%25D0%25BB%25D0%25B0%25D1%2581%25D1%2582%25D0%25B5%25D1%2580_13.png)

На внешнем rabbitmq shovel нам не нужен, будем использовать shovel в кластере, для этого на каждой ноде кластера необходимо примонтировать файл enabled_plugins

```makefile
      - ./enabled_plugins:/etc/rabbitmq/enabled_plugins
```

содержимое enabled_plugins:

```makefile
[rabbitmq_management,rabbitmq_shovel,rabbitmq_shovel_management].
```

Если хотите также включить federation плагин, то содержимое файла должно быть таким:

```bash
[rabbitmq_federation,rabbitmq_federation_management,rabbitmq_management,rabbitmq_shovel,rabbitmq_shovel_management].
```

добавляем внешний Rabbit (COOKIE и enabled_plugins нам тут не нужны)

```makefile
rabbitmq-ext:
    image: rabbitmq:3.10.7-management
    hostname: rabbitmq-ext
    restart: always
    environment:
      RABBITMQ_DEFAULT_USER: rmuser
      RABBITMQ_DEFAULT_PASS: rmpassword
      RABBITMQ_SERVER_ADDITIONAL_ERL_ARGS: -rabbit log_levels [{connection,error},{default,error}] disk_free_limit 2147483648
    volumes:
      - ./rabbitmq-ext:/var/lib/rabbitmq
    ports:
      - 15675:15672
```

В результате получаем docker-compose.yml:

```yaml
version: "3.2"
services:
  lb:
    image: haproxy:2.6.6-alpine
    restart: always
    volumes:
      - ./haproxy.cfg:/usr/local/etc/haproxy/haproxy.cfg
    ports:
      - 15671:15672
    links:
      - rabbitmq1
      - rabbitmq2
      - rabbitmq3

  rabbitmq1:
    image: rabbitmq:3.10.7-management
    hostname: rabbitmq1
    restart: always
    environment:
      RABBITMQ_DEFAULT_USER: rmuser
      RABBITMQ_DEFAULT_PASS: rmpassword
      RABBITMQ_ERLANG_COOKIE: SUPERSECRETCOOKIE
      RABBITMQ_SERVER_ADDITIONAL_ERL_ARGS: -rabbit log_levels [{connection,error},{default,error}] disk_free_limit 2147483648
    volumes:
      - ./rabbitmq-1:/var/lib/rabbitmq
      - ./enabled_plugins:/etc/rabbitmq/enabled_plugins
    ports:
      - 15672:15672

  rabbitmq2:
    image: rabbitmq:3.10.7-management
    hostname: rabbitmq2
    restart: always
    environment:
      RABBITMQ_DEFAULT_USER: rmuser
      RABBITMQ_DEFAULT_PASS: rmpassword
      RABBITMQ_ERLANG_COOKIE: SUPERSECRETCOOKIE
      RABBITMQ_SERVER_ADDITIONAL_ERL_ARGS: -rabbit log_levels [{connection,error},{default,error}] disk_free_limit 2147483648
    volumes:
      - ./rabbitmq-2:/var/lib/rabbitmq
      - ./enabled_plugins:/etc/rabbitmq/enabled_plugins
    ports:
      - 15673:15672

  rabbitmq3:
    image: rabbitmq:3.10.7-management
    hostname: rabbitmq3
    restart: always
    environment:
      RABBITMQ_DEFAULT_USER: rmuser
      RABBITMQ_DEFAULT_PASS: rmpassword
      RABBITMQ_ERLANG_COOKIE: SUPERSECRETCOOKIE
      RABBITMQ_SERVER_ADDITIONAL_ERL_ARGS: -rabbit log_levels [{connection,error},{default,error}] disk_free_limit 2147483648
    volumes:
      - ./rabbitmq-3:/var/lib/rabbitmq
      - ./enabled_plugins:/etc/rabbitmq/enabled_plugins
    ports:
      - 15674:15672

  rabbitmq-ext:
    image: rabbitmq:3.10.7-management
    hostname: rabbitmq-ext
    restart: always
    environment:
      RABBITMQ_DEFAULT_USER: rmuser
      RABBITMQ_DEFAULT_PASS: rmpassword
      RABBITMQ_SERVER_ADDITIONAL_ERL_ARGS: -rabbit log_levels [{connection,error},{default,error}] disk_free_limit 2147483648
    volumes:
      - ./rabbitmq-ext:/var/lib/rabbitmq
    ports:
      - 15675:15672
```

Пересобираем окружение

```yaml
docker-compose up -d
```

Проверяем, что в кластере появился shovel management во вкладке admin

![Untitled](images/Untitled%2018.png)

Создадим на нашем “внешнем” rabbitmq - очередь external, откуда мы планируем забирать сообщения в наш кластер. Сразу можем записать туда несколько сообщений.

> Обращаю особое внимание что делаем это не к кластере, а во внешнем rabbitmq [http://127.0.0.1:15675/](http://127.0.0.1:15675/#/queues)
> 

![Untitled](images/Untitled%2019.png)

Теперь нам надо подготовить принимающую сторону. Идем в веб-интерфейс кластера, создаём exchange “from_external” с типом direct и создаем binding, например, до нашей существующей очереди “classic2” с routingkey “from_external”

Заодно можно почистить очередь чтобы старых сообщений там не было.

![Untitled](images/Untitled%2020.png)

Теперь мы готовы настраивать shovel. Идем в интерфейс Admin → Shovel Management

Обращаю ваше внимание что в интерфейсе внизу есть подсказка по заполнению URI:

![Untitled](images/Untitled%2021.png)

Добавляем новый shovel с такими параметрами:

| Name | external_shovel |  |
| --- | --- | --- |
| Source | URI | amqp://rmuser:rmpassword@rabbitmq-ext |
|  | Queue | external |
|  | Prefetch count | 10 |
| Destination | URI | amqp:// |
|  | Exchange | from_external |
|  | Routing key | from_external |
|  | Add forwarding headers | Yes |
|  |  |  |
| Reconnect delay | 10 |  |
| Acknowledgement mode | On confirm |  |

![Untitled](images/Untitled%2022.png)

> Еще раз повторюсь - не используйте “Add forwarding headers” в продакшене под нагрузками, сильно снижает производительность shovel. Тут добавил как пример, чтобы показать результат
> 

amqp:// - в Destanation обозначает локальный amqp, удобно, что не нужно заполнять для того же кластера и помогает избежать проблем в случае перенастройки авторизации, адресов хостов итд

**Reconnect delay** - по умолчанию 1c, что нехорошо в случае проблем - достаточное количество shovel’ов вполне могут завалить плохо отвечающий rabbit, рекомендую ставить значения не менее 10с

Заходим в Admin → Shovel Status, State: running - говорит что shovel успешно запустился.

![Untitled](images/Untitled%2023.png)

Идём на “внешний” rabbitmq, проверяем что у очереди появился consumer и наши сообщения уже исчезли

![Untitled](images/Untitled%2024.png)

Возвращаемся в кластер, получаем сообщения в очереди classic2:

![Untitled](images/Untitled%2025.png)

Как раз тут мы видим те самые forwarding headers. 

На этом настройку shovel можно закончить. Для проверки работоспособности кластеризации можно повыключать ноды, на которых выполняется shovel и проверить, что shovel продолжит работу на другой ноде

![Untitled](images/Untitled%2026.png)